\chapter{Entwicklung}
In diesem Kapitel werden die einzelnen Komponenten, die für eine komplette Ingestion notwendig sind entwickelt.
Nach \citeauthor{DL-Ing-Mgmt} ist der Ingestion-Prozess eines Data-Lake-Systems, als erster Schritt im Lebenszyklus der Daten, maßgebend dafür, wie gut die Daten später verwendet und verarbeitet werden können.
Um diese Aufgabe so gut wie möglich zu erfüllen, wurden im vorherigen Kapitel bereits die Anforderung festgelegt.
Daraus ergeben sich die drei Inhaltlichen Bereiche, nach denen die weiter Entwicklung aufgeteilt ist.

Der erste ist die Ingestion.
Diese beschreibt das erfassen von Informationen über eine Datenquelle und das Laden der Daten aus der Datenquelle.
Dabei werden die Daten noch nicht intern im Data Lake wieder abgelegt sondern existieren nur flüchtig im Arbeitsspeicher.

Die Deltaerkennung ist dafür zuständig die Unterschiede zwischen den geladenen Daten im Arbeitsspeicher und den Bestandsdaten aus dem internen Data Lake Speicher zu finden.
Aus diesen Unterschieden sollen Änderungsdaten erstellt werden, die dann bei der weiteren Verarbeitung verwendet werden können.

Der dritte Bereich ist das Speichern von Daten.
Als Zielspeicher gibt es hier einmal ein vordefiniertes internes Speichersystem, es ist aber auch auch möglich ein benutzerdefiniertes zu verwenden.
Der Unterschied dabei ist, dass im internen Speicher die Datenversionierung durch das Data-Lake-System unterstützt wird, während dies bei benutzerdefinierten nicht der Fall ist.

\input{Kapitel/Entwicklung/Architektur}
\input{Kapitel/Entwicklung/Plugins}
\input{Kapitel/Entwicklung/Datenquellen}
\input{Kapitel/Entwicklung/API-Service}
\input{Kapitel/Entwicklung/Continuation-Service}
\input{Kapitel/Entwicklung/Ingestion-Service}