\chapter{Entwicklung}
In diesem Kapitel werden die einzelnen Komponenten, die für eine komplette Ingestion notwendig sind entwickelt.
Nach \citeauthor{DL-Ing-Mgmt} ist der Ingestion-Prozess eines Data-Lake-Systems, als erster Schritt im Lebenszyklus der Daten, maßgebend dafür, wie gut die Daten später verwendet und verarbeitet werden können.
Dafür sollte das System einige Herausforderungen erfüllen.
Diese sind die Unterstützung für strukturiert, teil-strukturiert und unstrukturierte Datenquellen und die Möglichkeit für einmalige oder kontinuierliche Ingestion.
Zu dem zweiten Punkt gehört außerdem, dass geänderte Daten mit einer Datenversionierung im Data Lake gespeichert werden können.
Zur Erfüllung dieser Herausforderungen und um allgemein gut mit den Daten interagieren zu können, sollte sich die Ingestion zusätzlich um die Erstellung von Metadaten kümmern.

Das zu entwickelnde System lässt sich in die drei Teile Ingestion, Delta-Erkennung und Datenversionierung unterteilen.
Bei der Ingestion soll der Teil entwickelt werden, der dafür verantwortlich ist, Daten aus verschiedensten Quellen in das Data-Lake-System zu laden und zu speichern.
Die Delta-Erkennung ist ein Mechanismus, der dafür sorgen soll, dass bei einer kontinuierlichen Ingestion nur geänderte Daten neu in das System integriert werden.
Zum Schluss hat die Datenversionierung das Ziel, geänderte Daten im Data Lake so zu verwalten, dass Analysen über den Verlauf der Daten und Abfragen älterer Version möglich werden.

\input{Kapitel/1_Entwicklung/1_Vorueberlegungen}

\input{Kapitel/1_Entwicklung/2_Ingestion}

\input{Kapitel/1_Entwicklung/3_Deltaerkennung}